Машинное обучение может найти свое применение практически во всех сферах деятельности человека. Модели помогают обнаруживать мошеннические операции, предсказывать диагноз пациента и многое другое. Однако с развитием машинного обучения создаваемые модели становятся все более сложными. Они показывают высокое качество, но перестают быть понятными для человека.

Данный недостаток оказывается важным с разных точек зрения. В первую очередь, мы теряем возможность объяснить, как именно модель приняла то или иное решение. Мы не понимаем модель, а значит, не можем контролировать ее обучение напрямую -- лишь перестраивая ее структуру, надеясь изменить результат в нужную сторону. Высокая метрика качества также не может убедить нас в корректности модели. И даже рассмотрение одновременно нескольких метрик не поможет. Во-первых, они могут противоречить друг другу, из-за чего мы не сможем сделать корректный вывод. Во-вторых, модель по-прежнему может выучить неверную закономерность, которую мы не сможем обнаружить, пока в нашу тестовую выборку не попадет подходящий объект.

Помимо этого, отсутствие интерпретируемости может служить препятствием на пути внедрения моделей в различные области. Если мы не знаем, как именно алгоритм, управляющий беспилотным автомобилем, принял решение увеличить скорость перед пешеходным переходом, мы вряд ли начнем массово выпускать данную технику. В подобных областях использование моделей накладывает большие риски -- поэтому важно осознавать, как именно алгоритмы принимают решения. Препятствием также служит непонимание со стороны людей, незнакомых с машинным обучением. Человек, незнакомый с данным направлением, не сможет сразу понять, как работает тот или иной алгоритм. Поэтому создание методов интерпретации ускоряет распространение моделей также за счет снижения порога необходимых для работы с ними знаний.

Сейчас модели используются во многих областях, где выгода от них перевешивает риски, которые они несут с собой. Тем не менее, даже если нам нестрашны несколько ошибок, совершенные машиной, мы можем упускать важные детали, которые позволят улучшить алгоритм и избежать увеличения количества ошибок в будущем. Например, в случае смещенности выборки модель может дискриминировать некоторые типы объектов: при скрининге резюме отказывать женщинам, при выдаче кредита учитывать расу клиента и т.д. Данная закономерность, заложенная в алгоритм, некорректна, и мы не сможем выявить проблему, если не разберемся, как модель создает свое предсказание.

Интерпретация не только дает возможность проверить корректность модели, но и в паре с машинным обучением может помочь извлечь дополнительную информацию из имеющихся данных. Если мы обучим модель, а затем интерпретируем результаты ее работы, то сможем посмотреть на наши данные с другой точки зрения: какие признаки оказались важны для предсказания, какие закономерности присутствуют в выборке и т.д. Данный бонус дает некоторое понимание устройства мира. Причем его можно использовать и с целью получения новых знаний: извлечение существующих эмпирических закономерностей в природе и обществе.

Безусловно, интерпретация имеет и некоторые недостатки. Два основных -- невозможность достичь абсолютной точности интерпретации и необходимость жертвовать качеством модели. Первый интуитивно понятен: мы никогда не можем быть уверены, что корректно интерпретируем <<черный ящик>> модели. Даже прозрачные алгоритмы интерпретируются с некоторой неточностью: например, в линейной регрессии веса не всегда могут соответствовать вкладу признака -- данное правило нарушается при наличии зависимости между признаками. Второй минус: зачастую методы интерпретации применяются к сложным, непрозрачным моделям. Поскольку сами по себе они неинтерпретируемы, приходится применять методы, которые некоторым образом воздействуют на них и зачастую снижают их качество, упрощают их.

Поэтому важно понимать, какая стоит задача в исследовании: получить высокое качество или корректную модель. В первом случае можно обойтись без интерпретации. Во втором случае интерпретация -- полезный инструмент, проверяющий адекватность модель.

Как раз для задач, в которых важно понимание, существует огромное количество методов интерпретации. В данной работе мы рассмотрим три из них, что, безусловно, не является исчерпывающим списком.